[
    {
        "question": "চর্যাপদ কোন ছন্দে লেখা? ",
        "answer": "মাত্রাবৃত্ত",
        "explanation": "চর্যাপদের ভাষা মূলত প্রাচীন বাংলা। এর পদগুলো প্রাচীন কোন ছন্দে রচিত তা আজ বলা সম্ভব নয়। কারও মতে, চর্যাপদ চার মাত্রার চালভিত্তিক ষোল মাত্রার পাদাকুলক ছন্দ, কারো মতে পজঝটিকা ছন্দ, কারও মতে অপভ্রংশ - অবহটঠ রচনায় ব্যবহৃত ছন্দের অনুকরণ। তবে আধুনিক ছন্দের বিচারে চর্যাপদ্র পদগুলো মাত্রাবৃত্ত ছন্দে লেখা। মাত্রাবৃত্ত রীতিতে গঠিত হলেও মাত্রাবৃত্তের বর্তমান সুনির্দিষ্ট গণ্না পদ্ধতি এতে মানা হয়নি।",
        "options": [
            "অক্ষরবৃত্ত",
            "মাত্রাবৃত্ত",
            "স্বরবৃত্ত",
            "অমিত্রাক্ষর ছন্দ"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কবিওয়ালা ও শায়েরের উদ্ভব ঘটে কখন?  ",
        "answer": "আঠারাে শতকের শেষার্ধে ও উনিশতকের প্রথমার্ধে",
        "explanation": "আঠারো শতকের শেষার্ধে ও উনিশ শতকের প্রথমার্ধে সামাজিক ও সাংস্কৃতিক বিপর্যয়ের মুখে কলকাতার হিন্দু সমাজে কবিও্যালা ও মুসলিম সমাজে শায়েরদের উদ্ভবঘটে। কবিও্যালারা তৎকালীন বিশৃঙ্খল সমাজব্যবস্থায় যথেষ্ট খ্যাতি লাভ করেছিলেন । কবিওয়ালাদের মধ্যে উল্লেখ্যযোগ্য হলেনঃ গোঁজলা গুই, হর ঠাকুর, ভবানী বেনে ,নিতাই বৈরাগী।",
        "options": [
            "আঠারাে শতকের শেষার্ধে ও উনিশতকের প্রথমার্ধে",
            "ষােড়শ শতকের শেষার্ধে ও সপ্তদশ শতকের প্রথমার্ধে",
            "সপ্তদশ শতকের শেষার্ধে ও আঠারাে শতকের প্রথমার্ধে",
            "উনিশ শতকের শেষার্ধে ও বিংশ শতকের প্রথমার্ধে"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কবি গানের প্রথম কবি কে?  ",
        "answer": "গোঁজলা পুট",
        "explanation": "কবিওয়ালাদের যিনি প্রাচীন তার নাম গোঁজলা গুই। এছাড়া কয়েকজন বিখ্যাত কবিওয়ালার নাম রামবসু, অ্যান্টনি ফিরিঙ্গি, হরু ঠাকুর, নিধুবাবু, কেষ্টা মুচি, ভবানী।",
        "options": [
            "গোঁজলা পুট",
            "হরু ঠাকুর",
            "ভবানী ঘােষ",
            "নিতাই বৈরাগী"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কেন পান্থ ক্ষান্ত হও হেরি দীর্ঘ পথ?—কার লেখা?  ",
        "answer": "কৃষ্ণ চন্দ্র মজুমদার",
        "explanation": "কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদারের বিখ্যাত কাব্যগ্রন্থ 'সদ্ভাবশ্তক'। তার রচিত উল্লেখযোগ্য পঙতি গুলো হলো- ১। কেন পান্থ ক্ষান্ত হও হেরি দীর্ঘ পথ? ২। যেজন দিবসে মনের হরষে জ্বালায় মোমের বাতি। ৩।চিরসুখী জন ভ্রমে কি কখন ব্যথিত বেদন বুঝিতে পার?&quot;}",
        "options": [
            "কৃষ্ণ চন্দ্র মজুমদার",
            "ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্ত",
            "কামিনী রায়",
            "যতীন্দ্র মােহন বাগচী"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন চরণটি সঠিক? ",
        "answer": "ধন ধান্যে পুষ্পে ভরা",
        "explanation": "উল্লিখিত চরণটি দ্বিজেন্দ্রলাল রায় রচিত 'ধনধান্য পুষ্পভরা' গানের অংশ। তার রচিত উল্ল্যেখযোগ্য নাটক হলো - প্রতাপসিংহ (১৯০৫),দুর্গাদাস(১৯০৬),মেবারপতন(১৩১৫),নূরজাহান(১৯০৮),সাজাহান(১৯০৯),চন্দ্রগুপ্ত (১৯১১),সিংহল বিজয়(১৯১৬)।&quot;}",
        "options": [
            "ধন ধান্যে পুষ্পে ভরা",
            "ধন্য ধান্যে পুষ্পে ভরা",
            "ধণ্যে ধান্যে পুষ্পে ভরা",
            "ধন্যে ধান্য পুষ্পে ভরা"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বানানটি শুদ্ধ নয়? ",
        "answer": "উৰ্দ্ধ",
        "explanation": "'উদ্ধ' -এর সঠিক বানান 'উর্ধ্ব'।&quot;}",
        "options": [
            "দরিদ্রতা",
            "উপযােগিতা",
            "শ্রদ্ধাঞ্জলি",
            "উৰ্দ্ধ"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গৃহী শব্দের বিপরীতার্থক শব্দ ",
        "answer": "সন্ন্যাসী",
        "explanation": "‘গৃহী’ শব্দের বিপরীতার্থক শব্দ সন্ন্যাসী",
        "options": [
            "সংসারী",
            "সঞ্চয়ী",
            "সংস্থিতি",
            "সন্ন্যাসী"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Excise duty-র পরিভাষা কোনটি? ",
        "answer": "আবগারি শুল্ক",
        "explanation": "Excise duty-র পরিভাষা আবগারি শুল্ক",
        "options": [
            "অতিরিক্ত কর",
            "আবগারি শুল্ক",
            "অর্পিত দায়িত্ব",
            "অতিরিক্ত কর্তব্য"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বাক্যটি শুদ্ধ? ",
        "answer": "দরিদ্রতা আমাদের প্রধান সমস্যা",
        "explanation": "'' তোমার গোপন কথা শোনা আমার পক্ষে সম্ভব নয় '' এর স্থলে গোপনীয়। ''সলজ্জিত হাসি হেসে মেয়েটি উত্তর দিল''-এখানে 'সলজ্জ' হবে। \\&quot;সর্ব বিষয়ে বাহুল্যতা বর্জন করা উচিত\\&quot; বাহুল্যতা- এর স্থলে 'বাহুল্য' হবে।&quot;}",
        "options": [
            "তােমার গােপন কথা শােনা আমার পক্ষে সম্ভব নয়",
            "দরিদ্রতা আমাদের প্রধান সমস্যা",
            "সলজ্জিত হাসি হেসে মেয়েটি উত্তর দিল",
            "সর্ব বিষয়ে বাহুল্যতা বর্জন করা উচিত"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তুমি আসবে বলে হে স্বাধীনতা। সখিনা বিবির কপাল ভাঙল।—এটি কোন বাক্য?  ",
        "answer": "মিশ্র বা জটিল",
        "explanation": "একটি প্রধান বাক্যের সঙ্গে অঙ্গীভূত এক বা একাধিক খণ্ডবাক্য সাধারণভাবে বা কোনো অনুগামী সমুচ্চয়ী অব্যয় বা সাপেক্ষ সর্বনাম দিয়ে যুক্ত হয়ে পরস্পর সাপেক্ষভাবে ব্যবহৃত হলে তাঁকে মিশ্র বা জটিল বাক্য বলে।",
        "options": [
            "সরল",
            "মিশ্র বা জটিল",
            "যৌগিক",
            "সংযুক্ত"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি অগ্নি-র সমার্থক শব্দ নয়? ",
        "answer": "প্রজ্জলিত",
        "explanation": "'অগ্নি'র সমার্থক শব্দ 'প্রজ্জ্বলিত'। প্রজ্জ্বলিত শব্দের সমার্থক শব্দ- উজ্জ্বল,আলোকিত,উদ্ভাসিত, ঝলমলে,দীওত,দীপ্তিমান,প্রদীপ্ত,চকচকে। পক্ষান্তরে,'অগ্নি'র সমার্থক শব্দ -অনল,বহ্নি, হুতাসন, পাবক,দহন ইত্যাদি।&quot;}",
        "options": [
            "পাবক",
            "বৈশ্বানরত",
            "সর্বশুচি",
            "প্রজ্জলিত"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি সঠিক বানান? ",
        "answer": "নিশীথিনী",
        "explanation": "নিশীথিনী- [বিশেষ্য পদ] রাত্রি,রজনী।",
        "options": [
            "নিশিথিনী",
            "নীশিথিনী",
            "নিশীথিনী",
            "নিশিথিনি"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি কোলন? ",
        "answer": ":",
        "explanation": "'' : '' কোলন, '';'' সেমিকোলন, ''='' সমান সমান, &quot;}",
        "options": [
            ";",
            ":",
            "*",
            "“ “"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যের অন্যতম বিশিষ্ট পত্রিকা কল্লোল কত সালে প্রথম প্রকাশিত হয়? ",
        "answer": "১৯২৩ সালে",
        "explanation": "বাংলা সাহিত্যের অন্যতম বিশিষ্ট পত্রিকা 'কল্লোল'' ১৯২৩ সালে প্রথম প্রকাশিত হয়। 'কল্লোল' পত্রিকার সম্পাদক ছিলেন দীনেশ্রঞ্জন দাশ। পত্রিকাটি সাত বছর চলমান থাকার পর বন্ধ হয়ে যায়।&quot;}",
        "options": [
            "১৯২৩ সালে",
            "১৯২৪ সালে",
            "১৯২৫ সালে",
            "১৯২৭ সালে"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন গ্রন্থটি সুকান্ত ভট্টাচার্য কর্তৃক রচিত? ",
        "answer": "হরতাল",
        "explanation": "'হরতাল' গ্রন্থটি সুকান্ত ভট্টাচার্য কর্তৃক রচিত। তার বিখ্যাত কাব্যগ্রন্থ হলো ছাড়পত্র(১৩৫৪),ঘুম নেই(১৩৫৭),পুর্বাভাস(১৩৫৭),অভিযান(১৩৬০)&quot;}",
        "options": [
            "হরতাল",
            "পালাবদল",
            "উত্তীর্ণ পঞ্চাশে",
            "অন্বিষ্ট স্বদেশ"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকের কাঠি বাগধারার অর্থ কি?  ",
        "answer": "মােসাহেব",
        "explanation": "'ঢাকের কাঠি' বাগধারার অর্থঃ মোসাহেব, তোষামুদে। 'দহরম-মহরম' বাগধারার অর্থঃ ঘনিষ্ঠ সম্পর্ক, ইঁদুর কপালেআটকপালে বাগধারার অর্থ হতভাগ্য।&quot;}",
        "options": [
            "কপট ব্যক্তি",
            "ঘনিষ্ঠ সম্পর্ক",
            "হতভাগ্য",
            "মােসাহেব"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়ের বিষবৃক্ষ উপন্যাসের চরিত্র কোনটি? ",
        "answer": "কুন্দনন্দিনী",
        "explanation": "বিষবৃক্ষ উপন্যাসের প্রধান চরিত্র কুন্দনন্দিনী,নগেন্দ্রনাথ ,হীরা,সূর্যমুখী। অন্যদিকে 'বিমলা'' রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের 'ঘরে বাইরে'' উপন্যাসের এবং 'রোহেনী''বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যাইয়ের কৃষ্ণকান্তের উইল উপন্যাসের অন্যতম চরিত্র।&quot;}",
        "options": [
            "কুন্দনন্দিনী",
            "শ্যামাসুন্দরী",
            "বিমলা",
            "রােহিনী"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বানানটি শুদ্ধ?\tকোন বানানটি শুদ্ধ? ",
        "answer": "পিপীলিকা",
        "explanation": "পীপিলিকা বানানটি শুদ্ধ",
        "options": [
            "পিপিলিকা",
            "পিপীলিকা",
            "পীপিলিকা",
            "পিপিলীকা"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\Put appropriate preposition for the sentence below: Some writers sink — oblivion in course of time.\\ ",
        "answer": "Explanation :",
        "explanation": "Phone এ কথা বলা বোঝাতে Talking over phone ব্যাবহার করা হয়।",
        "options": [
            "22. “Put appropriate preposition for the sentence below: Some writers sink — oblivion in course of time.”",
            "on",
            "from",
            "under"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Call to mind means- ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "ডুবে যাওয়া বোঝাতে Sink into ব্যাবহার করা হয়",
        "options": [
            " ডুবে যাওয়া বোঝাতে Sink into ব্যাবহার করা হয়",
            "23. Call to mind’ means-",
            "fantasize",
            "attend"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Pass away means- ",
        "answer": "die",
        "explanation": "Call to mind বলতে কোনো কিছু মনে পড়া বোঝায়।",
        "options": [
            "24. ‘Pass away’ means-",
            "disappear",
            "die",
            "erase"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\quot;Pick the word that is synonymous with authoritarian.\\quot; ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "Pass away অর্থ মারা যাওয়া",
        "options": [
            " Pass away অর্থ মারা যাওয়া",
            "25. “Pick the word that is synonymous with ‘authoritarian’.”",
            "autocratic",
            "senior"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The word permissive implies- ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "Authoritarian বলতে একছত্র আধিপত্য বোঝায়। Autocratic সবচেয়ে কাছের Synonym",
        "options": [
            "Authoritarian বলতে একছত্র আধিপত্য বোঝায়। Autocratic সবচেয়ে কাছের Synonym",
            "26. The word ‘permissive’ implies-",
            "humble",
            "law-abiding"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\quot; Pick the correct part to fill in the gap of the following sentence — Each of the sons followed — fathers trade\\quot; ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "Permissive ও Liberal দুটি-ই কারো মনখোলা ও স্বাধীনচেতা স্বভাবকে বোঝায়।",
        "options": [
            "Permissive ও Liberal দুটি-ই কারো মনখোলা ও স্বাধীনচেতা স্বভাবকে বোঝায়।",
            "27. ” Pick the correct part to fill in the gap of the following sentence — Each of the sons followed — father’s trade”",
            "their",
            "Her"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Subject-Verb Agreement\\quot; refers to — ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "Each বলতে প্রতি একজন ছেলেকে বোঝাচ্ছে, তাই এখানে singular 'his' ব্যবহৃত হয়&quot;}",
        "options": [
            "Each বলতে প্রতি একজন ছেলেকে বোঝাচ্ছে, তাই এখানে singular ‘his’ ব্যবহৃত হয়",
            "28. ‘Subject-Verb Agreement” refers to —",
            "person only",
            "Number"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The only error in the sentence \\One of the recommendation made by the committee was accepted by the authorities\\ is  ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "Number &amp; Person দুটি-ই Subject &amp; Verb এর পরিবর্তন অনুযায়ী ভিন্ন ভিন্ন রুপে বসে।",
        "options": [
            "Number &amp; Person দুটি-ই Subject &amp; Verb এর পরিবর্তন অনুযায়ী ভিন্ন ভিন্ন রুপে বসে।",
            "29. The only error in the sentence “One of the recommendation made by the committee was accepted by the authorities” is",
            "recommendation",
            "was"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\quot;The French refers to\\quot;- ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "One of the থাকলে plural number বসে recommendations হবে।",
        "options": [
            " One of the থাকলে plural number বসে recommendations হবে।",
            "30. “The French’ refers to”-",
            "the French people",
            "the French language"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\ If a person cannot stop taking drugs, he or she is_______ \\ ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "The French বলতে পৃথিবীর সকল french মানুষদের বোঝায়।",
        "options": [
            " The French বলতে পৃথিবীর সকল french মানুষদের বোঝায়।",
            "31. ” If a person cannot stop taking drugs, he or she is_______ “",
            "attached to them",
            "committed to them"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\quot; The word officialese means-\\quot; ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "Addicted অর্থ আসক্ত হওয়া। নেশাদ্রব্যের ক্ষেত্রে আসক্ত বা addicted word টা ব্যাবহার করা হয়",
        "options": [
            " Addicted অর্থ আসক্ত হওয়া। নেশাদ্রব্যের ক্ষেত্রে আসক্ত বা addicted word টা ব্যাবহার করা হয়",
            "32. ” The word ‘officialese’ means-“",
            "plural number of official",
            "language used in offices"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\quot; The verb succumb means \\quot; ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "অফিসে বা দাপ্তরিক কাজে ব্যাবহৃত ভাষাকে officialese বলে",
        "options": [
            " অফিসে বা দাপ্তরিক কাজে ব্যাবহৃত ভাষাকে officialese বলে",
            "33. ” The verb ‘succumb’ means “",
            "achieve",
            "submit"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\ Fill in the blank with the appropriate part We look forward — a response from you\\ ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "Succumb শব্দের অর্থ বশীভুত হওয়া বা হার মেনে নেওয়া। সুতরাং submit এর synonym",
        "options": [
            "Succumb শব্দের অর্থ বশীভুত হওয়া বা হার মেনে নেওয়া। সুতরাং submit এর synonym",
            "34. ” Fill in the blank with the appropriate part We look forward — a response from you”",
            "to receiving",
            "to receive"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\If a part of a speech or writing breaks the theme, it is called- \\ ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "Look forward to এর পর verb এর সাথে ing যোগ হয়",
        "options": [
            " Look forward to এর পর verb এর সাথে ing যোগ হয়",
            "35. “If a part of a speech or writing breaks the theme, it is called- “",
            "pomposity",
            "Digression"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\quot;The expression take into account means \\quot; ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "মুল বক্তব্য থেকে সরে যাওয়াকে Digression বলে",
        "options": [
            " মুল বক্তব্য থেকে সরে যাওয়াকে Digression বলে",
            "36. “The expression ‘take into account’ means “",
            "count numbers",
            "Consider"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\Such claim needs to be tested empirically\\ suggests that ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "Taking to task বলতে বোঝায় তিরস্কার করা। সুতরাং শেষ অপশনটি সঠিক",
        "options": [
            "Taking to task বলতে বোঝায় তিরস্কার করা। সুতরাং শেষ অপশনটি সঠিক",
            "38. “Such claim needs to be tested empirically” suggests that",
            "The test should be based on assumption",
            "The test should be based on idea"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\The idiom \\\\put up with\\\\ means- \\ ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "\\",
        "options": [
            "“Empirically বলতে নিজের অভিজ্ঞতা ব্যবহার করে কিছু করা বোঝায়।”",
            "39. “The idiom “”put up with”” means- “",
            "stay together",
            "tolerate"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "\\ In many ways, riding a bicycle is similar to — \\ ",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "Put up with অর্থ সহ্য করা।",
        "options": [
            "Put up with অর্থ সহ্য করা।",
            "40. ” In many ways, riding a bicycle is similar to — “",
            "driving a car",
            "when one drives a car"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "7268%;><strong>Explanation:</strong> <span class",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "(((&lt;span class=",
        "options": [
            "(",
            "3",
            "3",
            "×"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "7268%;><strong>Explanation:</strong> ধরি, সমকোণী ত্রিভুজটির ভূমি x সে.মি. <span class",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "ধরি, সমকোণী ত্রিভুজটির ভূমি x সে.মি. (((&lt;span class=",
        "options": [
            " ধরি, সমকোণী ত্রিভুজটির ভূমি x সে.মি. ",
            " \\[3px] ",
            "প্রশ্নানুযায়ী, সমকোণী ত্রিভুজটির লম্ব ভূমি অপেক্ষা 2 সে.মি. ছোট। অর্থাৎ, (x-2) সে.মি. এবং সমকোণী ত্রিভুজটির অতিভুজ ভূমি অপেক্ষা 2 সে.মি. বড়। অর্থাৎ, (x+2) সে.মি. ",
            " \\[5px] "
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "7268%;><strong>Explanation: </strong><span class",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "(((&lt;span class=",
        "options": [
            "(",
            "a",
            "b",
            ")"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "7268%;><strong>Explanation: </strong><span class",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "(((&lt;span class=",
        "options": [
            "a",
            "3",
            "3",
            "3"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৫ সে.মি. (((lt;span class",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "প্রশ্নানুযায়ী, একটি বাক্সের দৈর্ঘ্য, প্রস্থ এবং উচ্চতা যথাক্রমে ৫৫ সে.মি, ৪৮ সে.মি ও ৩০ সে.মি. (((&lt;span class=",
        "options": [
            "প্রশ্নানুযায়ী, একটি বাক্সের দৈর্ঘ্য, প্রস্থ এবং উচ্চতা যথাক্রমে ৫৫ সে.মি, ৪৮ সে.মি ও ৩০ সে.মি. ",
            " \\[3px] ",
            "একটি সাবানের দৈর্ঘ্য, প্রস্থ এবং উচ্চতা যথাক্রমে ৫ সে.মি, ৪ সে.মি ও ১.৫ সে.মি. ",
            " \\[5px] "
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "7268%;><strong>Explanation:</strong> প্রশ্নানুযায়ী, A",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "প্রশ্নানুযায়ী, A = {5, 15, 20, 30}, B = {(((&lt;span class=",
        "options": [
            " প্রশ্নানুযায়ী, A = {5, 15, 20, 30}, B = {",
            "3",
            "5",
            "15"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "7268%;><strong>Explanation:</strong> <span class",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "(((&lt;span class=",
        "options": [
            "4",
            "x",
            "+",
            "4"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "7268%;><strong>Explanation:</strong> ধরি, আসল",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "ধরি, আসল = P (((&lt;span class=",
        "options": [
            " ধরি, আসল = P ",
            " \\[3px] ",
            " টেন মিনিট স্কুলের ",
            "“ব্যাংক জবস কোর্স”"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "7268%;><strong>Explanation: </strong>“<span class",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "\\",
        "options": [
            "“",
            "5",
            "−",
            "3"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "7268%;><strong>Explanation: </strong>“<span class",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "\\",
        "options": [
            "“",
            "36",
            "×",
            "2"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(x –y, 3)",
        "answer": "(1, 1)",
        "explanation": "\\",
        "options": [
            "(1, 1)",
            "(1, 3)",
            "(- 1, - 1)",
            "(-3, 1)"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(((lt;span class",
        "answer": "span class=\"katex-eq katex-rendered\" data-katex-display=\"false\"span class=\"katex\"span class=\"katex-mathml\"math xmlns=\"http:www.w3.org1998MathMathML\"semanticsmrowmfracmrowmsupmiymimn2mnmsupmo−momsupmixmimn2mnmsupmrowmrowmixmimiymimrowmfracmrowannotation encoding=\"applicationx-tex\" \frac{y^2-x^2}{xy} annotationsemanticsmathspanspan aria-hidden=\"true\" class=\"katex-html\"span class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 1.55114em; vertical-align: -0.481108em;\"spanspan class=\"mord\"span class=\"mopen nulldelimiter\"spanspan class=\"mfrac\"span class=\"vlist-t vlist-t2\"span class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 1.07003em;\"span class=\"\" style=\"top: -2.655em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 3em;\"spanspan class=\"sizing reset-size6 size3 mtight\"span class=\"mord mtight\"span class=\"mord mathnormal mtight\"xspanspan class=\"mord mathnormal mtight\" style=\"margin-right: 0.03588em;\"yspanspanspanspanspan class=\"\" style=\"top: -3.23em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 3em;\"spanspan class=\"frac-line\" style=\"border-bottom-width: 0.04em;\"spanspanspan class=\"\" style=\"top: -3.44611em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 3em;\"spanspan class=\"sizing reset-size6 size3 mtight\"span class=\"mord mtight\"span class=\"mord mtight\"span class=\"mord mathnormal mtight\" style=\"margin-right: 0.03588em;\"yspanspan class=\"msupsub\"span class=\"vlist-t\"span class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.891314em;\"span class=\"\" style=\"top: -2.931em; margin-right: 0.0714286em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 2.5em;\"spanspan class=\"sizing reset-size3 size1 mtight\"span class=\"mord mtight\"2spanspanspanspanspanspanspanspanspan class=\"mbin mtight\"−spanspan class=\"mord mtight\"span class=\"mord mathnormal mtight\"xspanspan class=\"msupsub\"span class=\"vlist-t\"span class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.891314em;\"span class=\"\" style=\"top: -2.931em; margin-right: 0.0714286em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 2.5em;\"spanspan class=\"sizing reset-size3 size1 mtight\"span class=\"mord mtight\"2spanspanspanspanspanspanspanspanspanspanspanspanspan class=\"vlist-s\"​spanspanspan class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.481108em;\"span class=\"\"spanspanspanspanspanspan class=\"mclose nulldelimiter\"spanspanspanspanspanspan",
        "explanation": "(((&lt;span class=",
        "options": [
            "x",
            "y",
            " \frac{x}{y} ",
            "y"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি আয়তাকার ঘরের প্রস্থ তার দৈর্ঘ্যের (((lt;span class",
        "answer": "৯৬ বর্গমিটার",
        "explanation": "ধরি, আয়তাকার ক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য = x মিটার এবং প্রস্থ = x এর (((&lt;span class=",
        "options": [
            "২",
            "৩",
            " \frac{২}{৩} ",
            "৩"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৫ সে.মি. style",
        "answer": "৬ সে.মি.",
        "explanation": "\\",
        "options": [
            "\n\"",
            "৭.৫ সে.মি.",
            "৬.৫ সে.মি.",
            "৬ সে.মি."
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি রম্বসের কর্ণদ্বয়ের দৈর্ঘ্য ৮সে.মি. ও ৯সে.মি.। রম্বসের ক্ষেত্রফলের সমান ক্ষেত্রফলবিশিষ্ট বর্গক্ষেত্রের পরিসীমা কত?  ",
        "answer": "২৪ সে.মি.",
        "explanation": "প্রশ্নানুযায়ী, রম্বসের কর্ণদ্বয়ের দৈর্ঘ্য ৮ সে.মি এবং ৯ সে.মি. (((&lt;span class=",
        "options": [
            "২৪ সে.মি.",
            "১৮ সে.মি.",
            "৩৬ সে.মি.",
            "১২ সে.মি."
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি এন্টিবায়ােটিক?",
        "answer": "পেনিসিলিন",
        "explanation": " পেনিসিলিন হলো এন্টিবায়ােটিক",
        "options": [
            "ইনসুলিন",
            "পেপসিন",
            "পেনিসিলিন",
            "ইথিলিন"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": " জন্ডিসে আক্রান্ত হয় –",
        "answer": "যকৃত",
        "explanation": "জন্ডিসে আক্রান্ত হয় – যকৃত",
        "options": [
            "যকৃত",
            "কিডনি",
            "পাকস্থলী",
            "হৃৎপিণ্ড"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি বিদ্যুৎ পরিবাহী নয়?",
        "answer": "রাবার",
        "explanation": " বিদ্যুৎ পরিবাহী নয় হলো রাবার",
        "options": [
            "তামা",
            "লােহা",
            "রূপা",
            "রাবার"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি নবায়নযােগ্য শক্তির উৎস?",
        "answer": "সূর্যরশ্মি",
        "explanation": "নবায়নযােগ্য শক্তির উৎস হলো সূর্যরশ্মি",
        "options": [
            "সূর্যরশ্মি",
            "পীট কয়লা",
            "পেট্রোল",
            "প্রাকৃতিক গ্যাস"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইন্টারনেট চালুর বছর-",
        "answer": "১৯৬৯",
        "explanation": " ইন্টারনেট চালু হয় ১৯৬৯ সালে",
        "options": [
            "১৯৫৯",
            "১৯৬৫",
            "১৯৬৯",
            "১৯৮১"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "MKS পদ্ধতিতে ভরের একক-",
        "answer": "কিলােগ্রাম",
        "explanation": " MKS পদ্ধতিতে ভরের একক- কিলােগ্রাম",
        "options": [
            "কিলােগ্রাম",
            "পাউন্ড",
            "গ্রাম",
            "আউন্স"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটিকে চুম্বকে পরিণত করা যায়?",
        "answer": "ইস্পাত",
        "explanation": " ইস্পাতকে চুম্বকে পরিণত করা যায়",
        "options": [
            "তামা",
            "ইস্পাত",
            "পিতল",
            "স্বর্ণ"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অলটিমিটার (Altimeter) কি?",
        "answer": "উচ্চতা পরিমাপক যন্ত্র",
        "explanation": "অলটিমিটার হলো উচ্চতা পরিমাপক যন্ত্র",
        "options": [
            "তাপ পরিমাপক যন্ত্র",
            "উষ্ণতা পরিমাপক যন্ত্র",
            "গ্যাসের চাপ পরিমাপক যন্ত্র",
            "উচ্চতা পরিমাপক যন্ত্র"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি মৌলিক পদার্থ?",
        "answer": "লােহা",
        "explanation": "মৌলিক পদার্থ হলো লােহা",
        "options": [
            "লােহা",
            "ব্রোঞ্জ",
            "পানি",
            "ইস্পাত"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন ধাতু স্বাভাবিক তাপমাত্রায় তরল থাকে?",
        "answer": "পারদ",
        "explanation": " পারদ ধাতু স্বাভাবিক তাপমাত্রায় তরল থাকে",
        "options": [
            "পারদ",
            "লিথিয়াম",
            "জার্মেনিয়াম",
            "ইউরেনিয়াম"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "স্টেইনলেস স্টীলের অন্যতম উপাদান",
        "answer": "ক্রোমিয়াম",
        "explanation": "স্টেইনলেস স্টীলের অন্যতম উপাদান হলো ক্রোমিয়াম",
        "options": [
            "\n\"",
            "তামা",
            "দস্তা",
            "ক্রোমিয়াম"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সবচেয়ে হালকা গ্যাস—",
        "answer": "হাইড্রোজেন",
        "explanation": "সবচেয়ে হালকা গ্যাস— হাইড্রোজেন",
        "options": [
            "অক্সিজেন",
            "হাইড্রোজেন",
            "রেডন",
            "নাইট্রোজেন"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "776%;><span class",
        "answer": "Explanation:",
        "explanation": "ভারী পানির রাসায়নিক সংকেত- (((&lt;span class=",
        "options": [
            "2",
            "H",
            "2",
            "O"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লােহাকে গ্যালভানাইজিং করতে ব্যবহৃত হয়—",
        "answer": "রূপা",
        "explanation": "লােহাকে গ্যালভানাইজিং করতে ব্যবহৃত হয়— দস্তা",
        "options": [
            "তামা",
            "দস্তা",
            "রূপা",
            "এলুমিনিয়াম"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সংকর ধাতু পিতলের উপাদান",
        "answer": "তামা ও টিন",
        "explanation": "সংকর ধাতু পিতলের উপাদান হলো তামা ও দস্তা",
        "options": [
            "\n\"",
            "তামা ও টিন",
            "তামা ও দস্তা",
            "তামা ও সীসা"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি সিমেন্ট তৈরির অন্যতম কাঁচামাল?",
        "answer": "জিপসাম",
        "explanation": " জিপসাম হলো সিমেন্ট তৈরির অন্যতম কাঁচামাল",
        "options": [
            "জিপসাম",
            "সালফার",
            "সােডিয়াম",
            "খনিজ লবণ"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": " বিগব্যাঙ তত্ত্বের প্রবক্তা",
        "answer": "জি ল্যামেটার",
        "explanation": " বিগব্যাঙ তত্ত্বের প্রবক্তা হলো জি ল্যামেটার",
        "options": [
            "আইনস্টাইন",
            "জি ল্যামেটার",
            "স্টিফেন হকিং",
            "গ্যালিলিও"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মহাজাগতিক রশ্মির আবিষ্কারক",
        "answer": "হেস",
        "explanation": ": মহাজাগতিক রশ্মির আবিষ্কারক হেস",
        "options": [
            "হেস",
            "আইনস্টাইন",
            "টলেমি",
            "হাবল"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইউরি গ্যাগারিন মহাশূন্যে যায়-",
        "answer": "১৯৬১ সালে",
        "explanation": " ইউরি গ্যাগারিন মহাশূন্যে যায়- ১৯৬১ সালে",
        "options": [
            "১৯৫৬ সালে",
            "১৯৬১ সালে",
            "১৯৬৪ সালে",
            "১৯৬৯ সালে"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": " গ্রীনিচ মানমন্দির অবস্থিত",
        "answer": "যুক্তরাজ্যে",
        "explanation": "লন্ডন, যুক্তরাজ্যে গ্রীনিচ মানমন্দির অবস্থিত",
        "options": [
            "যুক্তরাজ্যে",
            "যুক্তরাষ্ট্রে",
            "ফ্রান্সে",
            "জার্মানিতে"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সংবিধানে এখন পর্যন্ত কতটি সংশােধনী আনা হয়েছে?",
        "answer": "১৭",
        "explanation": "বাংলাদেশের সংবিধানে এখন পর্যন্ত ১৭টি সংশােধনী আনা হয়েছে।",
        "options": [
            "১৭",
            "১৬",
            "২০",
            "১৯"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পূর্বাশা দ্বীপের অপর নাম কি?",
        "answer": "দক্ষিণ তালপট্টি",
        "explanation": "দক্ষিণ তালপট্টি দ্বীপ (South Talpatti Island) 'পূর্বাশা' নামে অভিহিত করা হয়।",
        "options": [
            "নিঝুম দ্বীপ",
            "সন্দ্বীপ",
            "দক্ষিণ তালপট্টি",
            "কুতুবদিয়া"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মুজিবনগর কোন জেলায় অবস্থিত?",
        "answer": "মেহেরপুর",
        "explanation": " মেহেরপুর জেলার মুজিবনগর একটি উপজেলা। যা সাবেক বৈদ্যনাথতলা নামে পরিচিত ছিল।",
        "options": [
            "যশাের",
            "কুষ্টিয়া",
            "মেহেরপুর",
            "চুয়াডাঙ্গা"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সেন্টমার্টিন দ্বীপ কোন জেলায়?",
        "answer": "কক্সবাজার",
        "explanation": "বাংলাদেশের একমাত্র প্রবাল দ্বীপ সেইন্টমার্টিন কক্সবাজার জেলায় অবস্থিত।",
        "options": [
            "ভােলা",
            "নােয়াখালী",
            "চট্টগ্রাম",
            "কক্সবাজার"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সর্বাধিক বৈদেশিক মুদ্রা অর্জনকারী বিষয় কি?",
        "answer": "রেডিমেড গার্মেন্টস",
        "explanation": " বাংলাদেশের সর্বাধিক বৈদেশিক মুদ্রা অর্জনকারী বিষয় রেডিমেড গার্মেন্টস বা RMG",
        "options": [
            "প্রবাসী শ্রমিক",
            "পাট",
            "রেডিমেড গার্মেন্টস",
            "চামড়ার"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শালবন বিহার কোথায়?  ",
        "answer": "কুমিল্লার ময়নামতি পাহাড়ের পাশে|",
        "explanation": "কুমিল্লার ময়নামতি পাহাড়ের পাশে শালবন বিহার অবস্থিত।",
        "options": [
            "গাজীপুর",
            "মধুপুর",
            "রাজবাড়ী",
            "কুমিল্লার ময়নামতি পাহাড়ের পাশে|"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সাবাস বাংলাদেশ ভাস্কর্যটি কোথায় অবস্থিত?",
        "answer": "রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয়ে",
        "explanation": " সাবাশ বাংলাদেশ বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিবিজড়িত ভাস্কর্যগুলোর মধ্যে অন্যতম। শিল্পী নিতুন কুণ্ডু এর তৈরি এই ভাস্কর্যটি রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয়ে অবস্থিত।",
        "options": [
            "টিএসসি মােড়ে",
            "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে",
            "রেসকোর্স ময়দানে",
            "রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয়ে"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "এশিয়া কাপ ক্রিকেট, ২০১২ কোন স্টেডিয়ামে অনুষ্ঠিত হয়?",
        "answer": "শেরে বাংলা জাতীয় স্টেডিয়াম",
        "explanation": " শেরে বাংলা জাতীয় স্টেডিয়ামে এশিয়া কাপ ক্রিকেট, ২০১২ অনুষ্ঠিত হয়।",
        "options": [
            "বঙ্গবন্ধু জাতীয় স্টেডিয়াম",
            "শেরে বাংলা জাতীয় স্টেডিয়াম",
            "বাংলাদেশ আর্মি স্টেডিয়াম",
            "রাজশাহী স্টেডিয়াম"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের জাতীয় দিবস কবে?",
        "answer": "২৬শে মার্চ",
        "explanation": " ২৬ মার্চ বাংলাদেশের মহান স্বাধীনতা ও জাতীয় দিবস।",
        "options": [
            "১৬ই ডিসেম্বর",
            "৭ই মার্চ",
            "২৬শে মার্চ",
            "১৭ই এপ্রিল"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শ্রীলঙ্কার মুদ্রার নাম কি?",
        "answer": "রূপী",
        "explanation": " শ্রীলঙ্কার মুদ্রা রুপী",
        "options": [
            "ডলার",
            "পাউন্ড",
            "টাকা",
            "রূপী"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সার্ক-এর সদস্য দেশ কয়টি?",
        "answer": "৮",
        "explanation": "সার্কের সদস্য দেশ আটটি। প্রতিষ্ঠা কালীন সদস্য সাতটি ও পরে যুক্ত হয় আফগানিস্তান",
        "options": [
            "৬",
            "৭",
            "৮",
            "৯"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের প্রথম প্রধান সেনাপতি কে ছিলেন? ",
        "answer": "জেঃ আতাউল গনি ওসমানি",
        "explanation": "জেঃ আতাউল গনি ওসমানি বাংলাদেশের প্রথম সেনাপতি ছিলেন।",
        "options": [
            "মেঃ জেঃ জিয়াউর রহমান",
            "মেঃ জেঃ সফিউল্লাহ",
            "লেঃ জেঃ এইচ. এম. এরশাদ",
            "জেঃ আতাউল গনি ওসমানি"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের রাজধানী কোথায়? ",
        "answer": "ঢাকা",
        "explanation": "বাংলাদেশের সংবিধানের ৫ নম্বর অনুচ্ছেদ অনুযায়ী গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের রাজধানী হল ঢাকা।",
        "options": [
            "ঢাকা উত্তর",
            "ঢাকা দক্ষিণ",
            "ঢাকা",
            "শেরে বাংলা নগর"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পৃথিবীর বৃহত্তম বিমান বন্দরটি কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "বেইজিং",
        "explanation": "আপডেটঃ ২০১৮ সাল থেকে ইস্তাম্বুল বিমানবন্দর। ৭ হাজার ৬০০ হেক্টর আয়তনের এই বিমানবন্দরই এখন বিশ্বের সবচেয়ে বড় বিমানবন্দর।",
        "options": [
            "নিউইয়র্ক",
            "লন্ডন",
            "বার্লিন",
            "বেইজিং"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পৃথিবীর গভীরতম স্থান কোন মহাসাগরে?  ",
        "answer": "প্রশান্ত মহাসাগরে",
        "explanation": "পৃথিবীর গভীরতম স্থান মারিয়ানা ট্রেঞ্চ প্রশান্ত মহাসাগরে অবস্থিত",
        "options": [
            "ভারত মহাসাগরে",
            "আটলান্টিক মহাসাগরে",
            "প্রশান্ত মহাসাগরে",
            "উত্তর মহাসাগরে"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পৃথিবীর গভীরতম হ্রদ কোনটি? ",
        "answer": "বৈকাল",
        "explanation": "সাইবেরিয়ার বৈকাল হ্রদ বিশ্বের গভীরতম হ্রদ।",
        "options": [
            "কাসপিয়ান",
            "বৈকাল",
            "মানস সরােবর",
            "ডেড সী (Dead Sea)"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "২০১৪ সালে বিশ্বকাপ ফুটবল কোথায় অনুষ্ঠিত হবে?",
        "answer": "ব্রাজিল",
        "explanation": "২০১৪ সালে বিশ্বকাপ ফুটবল ব্রাজিলে অনুষ্ঠিত হয়েছে।",
        "options": [
            "লন্ডন",
            "বার্লিন",
            "ব্রাজিল",
            "আর্জেন্টিনা"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শিল্পী জয়নুল আবেদীনের সগ্রহশালাটি কোথায়?",
        "answer": "ময়মনসিংহে",
        "explanation": " শিল্পী জয়নুল আবেদীনের সগ্রহশালাটি ময়মনসিংহ শহরে জয়নুল পার্কে অবস্থিত",
        "options": [
            "ঢাকায়",
            "ময়মনসিংহে",
            "চট্টগ্রামে",
            "নড়াইলে"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন ছবি সম্প্রতি কোলকাতা ফিলম ফেস্টিভাল পুরস্কার লাভ করে? ",
        "answer": "গেরিলা",
        "explanation": "গেরিলা চলচিত্র কলকাতা ফিল্ম ফেস্টিভ্যাল পুরষ্কার লাভ করেছে। নাসির উদ্দীন ইউসুফ পরিচালিত এই চলচ্চিত্রটি মূলত বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের পটভূমিতে নির্মিত। সৈয়দ শামসুল হকের ‘নিষিদ্ধ লোবান' উপন্যাস অবলম্বনে নির্মাণ করা হয়েছে চলচ্চিত্রটি৷ &quot;}",
        "options": [
            "ওরা এগার জন",
            "গেরিলা",
            "আবার তােরা মানুষ হ",
            "স্টপ জেনােসাইড"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের আপীল বিভাগের মােট বিচারক কতজন? ",
        "answer": "১১",
        "explanation": "আপিল বিভাগের বিচারপতি ১১ জন।",
        "options": [
            "১১",
            "২১",
            "৯",
            "১৫"
        ],
        "aditional_info": "33th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
